[
    {
        "question": "Za oficjalną datę odkrycia Spitsbergenu przez Europejczyków uznaje się:",
        "answers": ["1194 rok", "XV wiek", "17 czerwca 1596 roku", "25 sierpnia 1941 roku"],
        "correct": 2
    },
    {
        "question": "Kto jest uznawany za odkrywcę Spitsbergenu w 1596 roku?",
        "answers": ["Normanowie", "Pomorcy", "Willem Barents i towarzyszący mu Holendrzy", "Frederick George Jackson"],
        "correct": 2
    },
    {
        "question": "Jaką rolę odgrywał Spitsbergen w XIX i XX wieku?",
        "answers": ["Był miejscem wydobycia ropy naftowej", "Punktem startowym dla wypraw podbiegunowych", "Ośrodkiem handlu futrami", "Obszarem kolonizowanym przez Niemców"],
        "correct": 1
    },
    {
        "question": "Dlaczego w Longyearbyen obowiązuje “zakaz umierania”?",
        "answers": ["Z powodu braku miejsca na cmentarzach", "Z powodu wieloletniej zmarzliny uniemożliwiającej rozkład zwłok", "Z powodu lokalnych wierzeń kulturowych", "Z powodu zakazu religijnego"],
        "correct": 1
    },
    {
        "question": "Co było jednym z powodów obaw związanych z pochówkiem w Longyearbyen?",
        "answers": ["Niemożność zapewnienia godnych warunków pogrzebowych", "Ryzyko rozprzestrzeniania się wirusów śmiertelnych chorób", "Brak możliwości budowy cmentarza", "Zamarzanie ciał w lodzie"],
        "correct": 1
    },
    {
        "question": "Jakie wydarzenie w 1918 roku wpłynęło na decyzje dotyczące niemożności pochówku w Longyearbyen?",
        "answers": ["Epidemia czarnej śmierci", "Epidemia grypy hiszpanki", "Wojna na Svalbardzie", "Masowe topnienie lodowców"],
        "correct": 1
    },
    {
        "question": "Co dzieje się obecnie z osobami śmiertelnie chorymi w Longyearbyen?",
        "answers": ["Są pochowane na lokalnym cmentarzu", "Są transportowane i chowane poza archipelagiem Svalbard", "Są kremowane w Longyearbyen", "Są pozostawiane w zmarzlinie"],
        "correct": 1
    },
    {
        "question": "Kiedy cmentarz w Longyearbyen przestał być używany?",
        "answers": ["W 1918 roku", "W latach 50. XX wieku", "W 1896 roku", "W czasie II wojny światowej"],
        "correct": 1
    },
    {
        "question": "Który traktat reguluje status prawny Spitsbergenu?",
        "answers": ["Traktat Arktyczny", "Traktat Spitsbergeński", "Traktat Barentsa", "Traktat Longyearbyen"],
        "correct": 1
    },
    {
        "question": "Jakie prawa przyznaje Traktat Spitsbergeński państwom-sygnatariuszom?",
        "answers": ["Wyłączność na prowadzenie działalności gospodarczej", "Możliwość korzystania z zasobów naturalnych i prowadzenia badań naukowych", "Prowadzenie działalności militarnej na terenie Svalbardu", "Przyznanie terytorium każdemu państwu-sygnatariuszowi"],
        "correct": 1
    },
    {
        "question": "Które państwa wykorzystują zasoby naturalne Svalbardu na podstawie Traktatu Spitsbergeńskiego?",
        "answers": ["Norwegia i Japonia", "Norwegia i Rosja", "Norwegia i Polska", "Rosja i Dania"],
        "correct": 1
    },
    {
        "question": "Kto sprawuje władzę na archipelagu Svalbard?",
        "answers": ["Prezydent Norwegii", "Wysoki Komisarz ONZ", "Gubernator z siedzibą w Longyearbyen", "Norweski minister spraw zagranicznych"],
        "correct": 2
    },
    {
        "question": "Kiedy Polska przystąpiła do Traktatu Spitsbergeńskiego?",
        "answers": ["1920", "1925", "1931", "1946"],
        "correct": 2
    },
    {
        "question": "Jakie zwierzęta są zakazane w Longyearbyen?",
        "answers": ["Psy", "Koty", "Renifery", "Foki"],
        "correct": 1
    },
    {
        "question": "Jaką funkcję pełniło Longyearbyen w XVI-XVIII wieku?",
        "answers": ["Było centrum administracyjnym Norwegii", "Było osadą myśliwską", "Było bazą wielorybniczą", "Było portem wojskowym"],
        "correct": 1
    },
    {
        "question": "Kiedy odkryto bogate złoża węgla kamiennego na Svalbardzie?",
        "answers": ["W XVI wieku", "W XVIII wieku", "W XIX wieku", "W XX wieku"],
        "correct": 2
    },
    {
        "question": "Dlaczego mieszkańcy Longyearbyen są zobowiązani do noszenia broni?",
        "answers": ["Aby polować na renifery", "Aby chronić się przed niedźwiedziami polarnymi", "Aby zapobiegać przestępstwom", "Aby uczestniczyć w lokalnych zawodach strzeleckich"],
        "correct": 1
    }
]
